%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Loi hypergéométrique]

  On considère une urne composée de $N$ boules dont une proportion $p$ de boules rouges. On effectue $n$ tirages d'une boule sans remise (avec $n \in \interent{1 N}$) et on note $X_{N}$ le nombre de boules rouges obtenues.

  \begin{enumerate}
    \item Justifier que $X_{N}(\Omega)=\interent{ {\max (0, n-N\times (1-p))} 
    \min (n,N\times p) }$.

    \item Calculer $\PP\left(X_{N}=k\right)$ pour tout $k \in X_{N}(\Omega)$.

  \textit{On dit que $X_{N}$ suit une loi hypergéométrique de paramètre $(N, n, p)$.}

    \item Montrer que la suite $\left(X_{N}\right)_{N \geq n}$ converge vers une variable aléatoire de loi $\mathcal{B}(n, p)$.
  \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item On effectue un tirage de $n$ boules sans remise. Il y a $N$ boules, et une proportion $p$ de boules rouges, donc $pN$ boules rouges. Au minimum, on ne tire que des boules non rouges, sauf si on est obligé d'en tirer (i.e. si $n\geq N\times(1-p)$, $N\times (1-p)$ désignant le nombre de boules non rouges). Ainsi, au minimum on tire $0$ (si $n\leq N\times (1-p)$) ou $n-N\times (1-p)$ (si $n\geq N\times (1-p)$) boules rouges.

		Au maximum, on tire soit $n$ boules rouges si $n\leq N\times p$, ou alors toutes les boules rouges, c'est-à-dire $N\times p$ si $n\geq N\times p$. 
		
		Tous les cas intermédiaires étant possibles :
		\[ X_N(\Omega) = \interent{ {\max (0, n-N\times (1-p))}  \min (n,N\times p) }.\]
	\item Soit $k\in X_N(\Omega)$. $[X_N=k]$ désigne l'événement \guill{tirer $k$ boules rouges dans un tirage à $n$ boules sans remises}.
	
	On effectue du dénombrement. $[X_N=k]$ revient à choisir les $k$ boules rouges dans les $pN$ boules rouges, et les $n-k$ autres boules dans les $(1-p)N$ boules. Par équiprobabilité des tirages de $n$ boules sans remise :
	\[ \PP(X_N=k) = \frac{\binom{pN}{k} \times \binom{(1-p)N}{n-k}}{\binom{N}{n}}.\]
	\item Lorsque $N$ tend vers $+\infty$, 
	\[ \max(0, n-N\times (1-p)) \tendversen{n\to +\infty} 0 \qeq \min(n,N\times p)\tendversen{n\to +\infty} n.\]
	Soit $k\in \interent{0 n}$. D'après le résultat précédent, pour $N\geq n$:
	\begin{align*}
	\PP(X_N=k) &= \frac{ \frac{(pN)!}{k!(pN-k)!}\frac{((1-p)N)!}{(n-k)!((1-p)N-(n-k))!}}{\frac{N!}{n!(N-n)!}}	\\
	&= \frac{n!}{k!(n-k)!} \frac{(pN)!}{(pN-k)!} \frac{ ((1-p)N)!}{ ((1-p)N-(n-k))!} \frac{(N-n)!}{N!}.
	\end{align*}
	Remarquons que, par équivalence, le nombre de terme étant fixe :
	\begin{align*}
	\frac{(pN)!}{(pN-k)!} &= pN(pN-1)\hdots(pN-k+1) \eq{N\to+\infty} \left(pN\right)^k\\
	\frac{((1-p)N)!}{((1-p)N-(n-k))!} &= ((1-p)N)((1-p)N-1)\hdots( (1-pN)-n-k+1) \eq{N\to+\infty} \left((1-p)N\right)^{n-k}\\
	\frac{(N-n)!}{N!} &= \frac{1}{N(N-1)\hdots(N-n+1)} \eq{N\to+\infty} \frac{1}{N^n}.
	\end{align*}
	Finalement, pour $k\in \interent{0 n}$ :
	\begin{align*}
	\PP(X_N=k)&\eq{N\to+\infty} \binom{n}{k} (pN)^k ( (1-p)N)^{n-k} \frac{1}{N^n}\\
	&\eq{N\to+\infty} \binom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k} N^k N^{n-k} \frac{1}{N^n} = \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}.
	\end{align*}
	On a donc montré que 
	\[ \forall k\in \interent{0 n},\quad \PP(X_N=k)\tendversen{N\to +\infty} \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}.\]
	Ainsi, $(X_N)_{N\geq n}$ converge en loi vers une loi binomiale de paramètre $n$ et $p$.

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
